\chapter{A estrutura do Linux}

Mais importante mesmo do que conhecer a história de um sistema, é saber utiliza-lo. A cultura do Linux é vastamente diferente devido ao software livre, 
que acaba por facilitar o dia a dia do usuário no sistema. Vamos acompanhar o que consideramos ser as maiores diferenças para um usuário que nunca 
utilizou linux ou um sistema similar a unix (unix-like como o chamam).

\section{Filesystems}\index{Filesystems}

Sistemas de Arquivos, ou Filesystems, é o modo como o sistema estrutura seus arquivos. Linux utiliza uma estrutura de raiz, onde todas as pastas e 
arquivos do sistema surgem da raiz, chamada de / (slash, ou barra), e é possivel acessar tudo de lá. Isso inclui seu diretório de usuário, diretório de 
programas, diretório com seus dispositivos (HD,SSD...) e até mesmo partes relacionadas ao kernel e hardware!

Mas primeiramente, devemos exclarecer algo. enquanto cada distribuição poderia fazer o que quiser e jogar os arquivos onde quiser, foi criada a hierarquia 
do sistema de arquivo, chamada de FSH, unificando como deveriam ser a estrutura dos arquivos e não causar confusão e pânico nos programas % TODO cheque a info e cite.

\subsection{/boot}

Contém arquivos responsáveis pelo boot (inicio) do sistema. Na grande maioria das distribuições contém também o próprio kernel, chamado de 
\texttt{vmlinuz-linux}, o init que é responsável por preparar o sistema antes do kernel entrar e microcódigos de CPUs. Não é recomendado mexer em seus 
arquivos a não ser que se saiba o que se faz.

\subsection{/etc}

Aqui estão várias configurações globais do sistema, e sim, etc vem de etceteras. Aqui que reside configurações padrões para novos usuários, programas em 
geral, data e hora do sistema, idioma, dentre muitos importantes. Vale lembrar que se você usuário comum quiser alterar alguma configuração para você 
mesmo, utilize a pasta .config na sua home ou arquivos nela, pois não necessita de permissão de administradores, afetando apenas você.

\subsection{/home}

A primeira nota que se toma ao abrir este diretório, é encontrar um com seu próprio nome de usuário. Nesta pasta, estão seus arquivos pessoais, como 
Desktop, Documentos, Musica, Downloads, e tudo que torna a sua vida agradavel. Nesta pasta também está suas configurações, que estão ocultas (use ctrl + h 
para revelar arquivos ocultos. Todos começam com um "."). Nestes arquivos de texto em pastas como .config onde estão suas configurações a nivel de 
usuário, as de sistema estando em /etc em algumas vezes, e em outros lugares, dependendo do programa.

Vale notar que cada usuário possui sua própria pasta dentro da /home, sendo que cada um só possui acesso a sua própria por privacidade e segurança.

\subsection{/bin - /usr/bin}

Este diretório contém seus programas, que são executados do terminal. Se um comando não necessita de digitar onde ele está (exemplo: /usr/bin/cat ou /bin/
cat. Usa apenas cat), chances são de que ele está aqui. Não 100\%, pois há uma chance de estar em outros diretórios. Você pode ter a lista executando 
"echo \$PATH" para todos eles (veremos comandos de terminal mais a frente).

Repare também em sbin, que originalmente era como a bin, mas para o administrador do sistema apenas, contendo programas privilegiados. Em algumas 
distribuições ela simplesmente aponta para /bin e tudo é instalado lá.

\subsection{/lib - /usr/lib}

Neste diretório estão suas bibliotecas. Bibliotecas em software não são livros e documentos, mas sim partes de programas responsaveis por dar auxílio em 
outros programas. As vezes um programa necessita de uma forma específica de se realizar uma tarefa, e para não reinventar a roda, ele se comunica com uma 
biblioteca para obtê-lo. A mais notável é o pacote glibc (incluso em grande parte das distribuições Linux hoje), que permite que todos os programas que 
utilizam C e C++ utilizem sua biblioteca padrão corretamente, já que é responsavel pela implementação das funções mais básicas possíveis.

\subsection{/usr}

Aqui estão todos os dados dos programas como bibliotecas (/usr/lib e variantes), binários (/usr/bin), e dados em geral (/usr/share). Os mais atentos podem 
perceber que já existem o /bin e /lib para isso também, surgindo a dúvida de qual seria o diretório correto para isso. Originalmente, havia uma 
fragmentação nas distribuições, onde alguns colocavam em /bin e outros em /usr/bin por exemplo. O /usr era responsavel pela maioria dos dados de um 
computador, e até hoje alguns escolhem colocar estes diretórios lá, adicionando um atalho (chamado de symlink) para lá, dando a ilusão de que /bin existe. 
Isso permite que quem procure por /bin/cat ou por /usr/bin/cat, ache o mesmo programa. Mas em vários casos, quem está interessado em /usr está indo a 
pasta share. Seja por papeis de parede, temas para o computador, ou arquivos diversos que são necessários pelos programas. Isso permite que o sistema de 
arquivos continue concordando com a hierarquia de sistema de arquivos, definida para as distribuições.

Mas se o /usr é tomado pelo gerenciador de pacotes, onde o usuário instala seus próprios programas por fora dele? Neste caso, há duas opções. A primeira é 
montar um pacote utilizando os métodos descritos no capítulo de Emilia, seção "O futuro dos pacotes". O outro, considerado o correto, é instalando em /
usr/local, um diretório especialmente para isso!


\subsection{/dev}

Em Unix/Linux, tudo é um arquivo. E quando se diz tudo, é tudo mesmo! Aqui estão os modos de acesso ao hardware, "DEVices". Como exemplos:

\begin{enumerate}

\item Dispositivos de armazenamento (HDs e SSDs) - sdx, sendo x uma letra que muda dependendo de quantos estão conectados. Cada um é um sdx com x diferente.
\item Entrada padrão - stdin, onde vai sua digitação do teclado até chegar a um programa.
\item Saida padrão - stdout, normalmente seu terminal, programas de interface nem o usam muito.
\item Saida de Erro - stderr, provavelmente seu terminal. Caso o stdout não esteja indo para lá por algum motivo, se usa stderr
\item Nulo. Só isso - null. Serve apenas para dizer que não vai para lugar nenhum o que for jogado nele.
\item Aleatório - ramdom. Uma forma de conseguir números aleatórios no sistema.
\item Dentre outros...
\end{enumerate}

Para um usuário comum, somente o primeiro item é relevante de verdade. Eles podem ser listados com o comando "lsblk"

\subsection{/var}

"Variable", arquivos que são modificados com frequência. Não são arquivos de configuração nem arquivos de usuários.

Aqui estão por exemplo os logs do sistema, caches de gerenciadores de pacotes, bases de dados de alguns programas, dentro outros...

\subsection{/opt}

Programas instalados que não deveriam ficar em /usr/local são instalados aqui. Programas proprietários, ou que trazem consigo suas proprias bibliotecas
que não podem coexistir com outras no sistema (versões antigas de bibliotecas por exemplo), ficam aqui quando instalados de seu instalador.

\subsection{/proc - /sys}

Informações de memória, hardware e kernel. Não é aconselhavel mexer nestas pastas sem saber o que se está fazendo.

\subsection{Outros}

Há definitivamente outros subdiretórios importantes. Mas sem a real necessidade de se intervir neles, não é relevante no momento para o aprendizado.

\begin{enumerate}
\item run - Usado para montagem de dispositos de usuário com a pasta media (ou /media em algumas distribuições), e algumas outras tarefas.
\item root - Home, para para o usuário root. Um usuário normal não consegue abrir esta pasta.
\item mnt - Usado para montagem de dispositivos temporariamente.
\end{enumerate}

\section{Desktop Enviroments}

Diferente de Windows e Mac, Linux não possui somente uma interface, e nenhuma delas é "oficial". Dentre as disponíveis para o usuário, as mais notáveis 
são as fornecidas com Emilia. Consulte a seção Desktop Enviroments no capítulo de Emilia para uma leve análise de cada uma.

Porém, é importante saber de algo logo de cara, que é o conceito de toolkits. Em software, uma interface é uma tarefa extremamente complicada de se 
realizar na mão. Para isso existem bibliotecas que fornecem uma infraestrutura para que se possa criar uma mais facilmente. No mundo linux, 3 se destacam 
(em ordem).

\subsection{GTK+}

O mais popular dos toolkits de linux, o gtk possui vários programas escritos nele, além de estar em sua 3º versão (Quarta em andamento, mas sem adoção até 
esta escrita, e segunda quase indo embora). Ele possui a vantagem de se integrar o desktop inteiro por meio de temas (como o Daisy de Emilia) e dar uma 
aparência uniforme, além de vários desktop enviroment utiliza-los para sua construção. Ele é continuado pelo GNOME e pela equipe da Red Hat que os apoiam.

\subsection{QT}

Possui uma versão open source e uma paga, e é cross plataforma dentre sistemas. O KDE (plasma e aplicações) o utiliza unicamente, mantendo sua aparência 
uniforme, além de ter suas aplicações em windows também como consequência. Exemplos destas aplicações são Krita, Kate, kdenlive e até mesmo Elisa. 
Normalmente os projetos que o utilizam que não pertencem ao KDE também lançam para windows, por ser cross plataforma, e gtk lá é complicado de se montar.

Vale notar que QT não se dá bem com o GTK no quesito tema. É complicado fazerem ambos terem aparências similares, apesar de haver algumas soluções. O time 
Emilia montou o tema Daisy encima do Adapta com este problema em mente, o resolvendo para o usuário comum. Mas atente ao trocar de tema!

\subsection{Electron}

Se baseando na ideia de que o navegador chromium (base do chrome) é open source, uma equipe decidiu modifica-lo, criando uma plataforma para interface. É 
consideravelmente mais facil de se desenvolver para ela do que as duas superiores, mantendo-se a parte cross plataforma. Ele é construido como um site, 
utilizando node.js, HTML e CSS, gerando uma aplicação, que por utilizar o chrome por baixo, acaba empacotando todo um navegador por baixo além de consumir 
mais memória.

Também utilizando o chromium, há pessoas tentando fazer um desktop enviroment dele. (Blue Light/OS.js)

\section{Gerenciadores de Pacotes}\index{Gerenciadores de Pacotes}

Algo único para a grande maioria dos sistemas baseados em Linux é a forma de lidar com programas. Em outros sistemas, é bem comum irmos ao website do 
programa desejado e realizarmos um download do instalador, executando logo em seguida para sua instalação. Este é um processo demorado e tedioso, podendo 
até mesmo causar conflitos em outros programas! Então, alguém teve a ideia de se criar um gerenciador de pacotes, que faria automaticamente o download do 
programa e suas dependências necessárias! Sem bibliotecas repetidas ou mesmo incompatíveis! Seria necessário somente dar a ordem e o download seria 
feito. 

Apesar das vantagens desta abordagem, ela depende de que os desenvolvedores criem o chamado "pacote" para o programa gerenciador de pacotes agir encima. 
Com isso, as distribuições linux começaram a ter repositórios, onde o software estaria esperando para ser baixado pelo usuário. Cada uma possui 
repositórios diferente com espelhos (mirrors) ao redor do mundo, alguns até mesmo em faculdades e universidades!

Portanto, quando se deseja procurar um programa na internet para linux, verifique antes se ele o possui no repositório dele. A ferramenta pode muito bem 
já o ter, especialmente se for livre e popular.

Exemplos destes gerenciadores de pacotes:

\begin{enumerate}

\item apt - Usado em sistemas Debian, Ubuntu e suas derivadas, o mais conhecido hoje em dia.
\item dpkg - Usado em sistemas Debian. Usa formato .deb.
\item yum - Usado em sistemas da Red Hat, utilizando pacotes .rpm.
\item zypper - Usado em sistemas SuSe. Utiliza .rpm e também YaST2.
\item pacman - Usado em sistemas Arch linux e derivados, usando pacotes do tipo .tar (comprimidos, mas de uma forma que pacman entende)[.
\item portage - Usado em sistemas Gentoo. Se está o usando, já sabe que tipo de sistema é esse.

\end{enumerate}

Em emilia, usamos pacman, além de yay (que utiliza pacman por baixo) e flatpak (abordado no capitulo de Emilia, seção "O futuro dos pacotes"). Não é 
recomendado ter mais de 2 gerenciadores de pacotes no mesmo sistema, para evitar conflitos entre um e outro, a não ser que se saiba o que faz.

\section{Shell e terminal}

Cada vez que se abre um terminal, um Shell é escolhido para o usuário. Por padrão, as distribuições usam BASH, mas Debian possui Dash, e algumas preferem 
o SH original.

Ao entrar em um shell, normalmente é exibido algo como:

{[}usuário@Emilia \textasciitilde{]}\$

Vamos analizar passo-a-passo esta definição:

\begin{enumerate}

\item {[} e {]} - Fazem nada, são enfeite. Aliás, usando um PS1 Generator, você pode criar o seu próprio enfeite!
\item usuário - É seu nome de usuário! Diz quem está executando este comando. Existem comandos para executar como outros usuários, mas 99\% das vezes não 
é necessário.
\item @ - Também enfeite.
\item Emilia - Aqui está o nome do computador como definido na instalação (e em /etc/hostname. Shhh não altere, ok?)
\item \textasciitilde - Este aqui já é interessante. Na verdade isto ocorre em Bash principalmente, já que ao abrir um terminal, ele inicia na sua home! 
No caso do usuário chamado emi-chan, o \textasciitilde se desdobraria em /home/emi-chan. Isto é bem util ao executar comandos em relação a sua própria 
home e possui o exato mesmo efeito! Experimente rodar \textit{echo \textasciitilde} e \textit{echo \$HOME}. Eles darão o mesmo resultado.
\item \$ - Este é importante, pois determina se está utilizando o shell logado como um usuário (\$) ou como o administrador do sistema, a conta root (sua 
home fica em /root). \$ é dado a usuários comuns enquanto \# é dado ao root\footnote{NOTA: Para rodar comandos como root, utilize "sudo <comando 
inteiro>". Use "su" apenas quando necessitar de multiplos comandos como root, usando exit para sair. Use root \textbf{somente quando for necessário! Ele 
tem permissão para fazer estragos no computador inteiro!}}. Isso auxilia ao ver comandos da internet, por saber qual permissão é necessária para cada 
comando!
\end{enumerate}

Mas bash não é sua única opção para um terminal! há KSH, FISH, CSH, dentre outros! Mas o que muda é apenas como se interage com eles, visto que os 
comandos mesmo não mudam (maioria são programas). Se resume a preferência.

\subsection{Shell de Emilia}

Ao abrir o terminal em Emilia, pode ser reparado que ele não se parece com o que foi explicado acima. O terminal acima é o formato padrão da maior parte 
das distribuições, sendo o suficiente para a maior parte das pessoas. Porém, Emilia é feita para demonstrar o potencial de seus usuários, os dando todo o 
potencial para serem eficientes.

O terminal de Emilia desde a versão 7 vem com a seguinte estrutura:

{[} OK - usuário@Emilia \textasciitilde (master) {]}\$

Emilia introduz duas mecânicas novas. o "OK" e o "(master)", que pode não ter aparecido\footnote{O master aparece somente quando se está em um repositório 
Git. Útil para desenvolvedores}.
Os veteranos em linux que não desejam usar o terminal da Emilia ficarão felizes em saber que a implementação está toda em um arquivo separado. Para 
desabilitar, apenas remova a linha que o executa no \textasciitilde/.bashrc, a linha que se refere a .bash-emilia. 
